\newpage
\begin{center}
  \textbf{\large ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\end{center}
\refstepcounter{chapter}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
В ходе выполнения работы была построена численная модель динамики лазерно-индуцированного кавитационного пузыря вблизи торца волокна. 
Моделирование проводилось методом конечных объёмов с использованием двухфазного описания среды и метода Volume of Fluid для отслеживания границы раздела жидкой и газовой фаз. 
Такой подход позволил воспроизвести основные стадии развития кавитационного процесса: начальное образование газовой полости, её рост, последующий коллапс и релаксацию окружающей жидкости. 
В работе были рассмотрены режимы одиночного и тройного лазерного импульса. 
Для одиночного импульса в расчётах наблюдалась характерная последовательность стадий роста и схлопывания кавитационного пузыря. Полученная динамика была сопоставлена с экспериментальными данными по изменению площади газовой фазы, что позволило оценить применимость выбранной модели для описания лазерно-индуцированной кавитации. 
При моделировании каскадного воздействия трёх лазерных импульсов было показано, что повторные импульсы существенно усложняют динамику пузыря. 
Последующие импульсы взаимодействуют не с невозмущённой жидкостью, а с уже сформированной кавитационной областью, что приводит к изменению формы пузыря, его удлинению, асимметричному развитию межфазной границы и более сложной картине коллапса. 
Анализ распределений давления и модуля скорости показал наличие локальных градиентов давления, интенсивных течений и ударно-волновых процессов, возникающих в ходе релаксации системы. Дополнительно была выполнена постобработка экспериментальных изображений, позволившая получить зависимость нормированной площади газовой фазы от времени и сопоставить её с результатами моделирования. 
В численном расчёте кавитационная область демонстрировала выраженный осциллирующий характер после прекращения лазерного воздействия, тогда как в экспериментальных данных наблюдался один основной максимум с последующим выходом зависимости на почти постоянный уровень. 
Такое различие может связано с упрощениями, принятыми в численной модели, и указывает на необходимость дальнейшего совершенствования модели.

Таким образом, в работе показано, что компьютерное моделирование методом конечных объёмов является эффективным инструментом для анализа лазерно-индуцированной каскадной кавитации, поскольку позволяет исследовать параметры процесса, недоступные при прямом экспериментальном наблюдении. 
Полученные результаты расширяют представление о динамике каскадных кавитационных пузырей и могут быть использованы при разработке управляемых лазерных воздействий в биомедицинских и технологических задачах.
Дальнейшее развитие работы целесообразно направить на уточнение физической модели, включая более детальное описание тепло- и массообмена, процессов испарения и конденсации, а также на расширение набора расчётов для различных энергий и временных задержек между импульсами. 
Это позволит повысить точность сопоставления с экспериментом и определить режимы, при которых кавитационное воздействие может быть наиболее эффективно и управляемо.

Исследование выполнено при поддержке гранта Российского Научного Фонда №20-72-10161 и при инфраструктурной поддержке МГТУ им. Н.Э. Баумана.