\setcounter{page}{6}

\newpage
\section*{\fontsize{16pt}{\baselineskip}\selectfont РЕФЕРАТ}

Расчетно-пояснительная записка 61 с., 21 рис., 68 источн., 1 прил.

ЛАЗЕРНОИНДУЦИРОВАННАЯ КАВИТАЦИЯ, КОМПЬЮТЕРНОЕ \\МОДЕЛИРОВАНИЕ, НЕЛИНЕЙНАЯ ДИНАМИКА, УДАРНЫЕ ВОЛНЫ, МЕТОД КОНЕЧНЫХ ОБЪЕМОВ, ДВУХФАЗНЫЕ СИСТЕМЫ

Цель работы: изучение динамики каскадного кавитационного пузыря, индуцированного лазерным излучением, методами компьютерного моделирования

Задачи работы:
\begin{itemize}
	\item Построение математической модели для изучения динамики кавитационного пузыря, индуцированного лазерным излучением
	\item Проведение систематических расчетов динамики кавитационного пузыря, индуцированного лазерным излучением, методами компьютерного моделирования
	\item Разработка алгоритмов постобработки
	\item Анализ результатов, построение распределений параметров динамики.
\end{itemize}

Научной новизной обладают полученные результаты: построена математическая модель кавитации, показана динамика кавитационного пузыря, индуцированного одиночным и каскадным лазерным излучением, распределение его термодинамических параметров, обнаружен осциллирующий характер этой динамики, даже после прекращения лазерного воздействия, проведено сравнение результатов моделирования и эксперимента.

\renewcommand{\contentsname}{\hfill\bfseries\fontsize{16pt}{\baselineskip}\selectfont СОДЕРЖАНИЕ \hfill}   
\renewcommand{\cftaftertoctitle}{\hfill}

\normalsize

\newpage
\section*{\fontsize{16pt}{\baselineskip}\selectfont ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}

Кавитация представляет собой нестационарный процесс образования, роста и последующего коллапса парогазовых полостей в жидкости. 
При схлопывании кавитационного пузыря в малой области пространства могут возникать высокие градиенты давления, ударные волны и интенсивные локальные течения. 
Благодаря этому кавитация одновременно рассматривается как источник потенциального повреждения материалов и биологических тканей и как физический механизм, который может быть использован в технологических и медицинских приложениях. 
Особый интерес представляет лазерно-индуцированная кавитация, поскольку лазерное излучение позволяет инициировать образование пузыря с высокой пространственной и временной локализацией. 
Это делает данный метод перспективным для задач, где требуется дозированное воздействие на среду: лазерной хирургии, литотрипсии, обработки материалов, исследования механических свойств мягких тканей и моделирования локальных гидродинамических процессов. 
При этом практическое использование лазерной кавитации требует детального понимания не только механизма образования пузыря, но и всей его последующей динамики: расширения, взаимодействия с границами, коллапса, генерации ударных волн и релаксации окружающей жидкости.

В настоящей работе рассматривается динамика кавитационного пузыря, индуцированного микросекундным лазерным воздействием вблизи торца волокна. 
Мотивацией для исследования послужили экспериментальные данные, полученные для кавитации под воздействием одиночного лазерного импульса и каскадной серии таких импульсов, при которых формируется кавитационная область сложной геометрии. 
Такие режимы представляют особый интерес, поскольку повторное лазерное воздействие происходит уже в возмущённой среде и может существенно изменять форму, размеры пузыря и динамику кго коллапса. 
Экспериментальное наблюдение позволяет регистрировать внешнюю динамику кавитационной области, однако не даёт полного доступа к распределениям давления, скорости и фазового состава внутри исследуемой области. 
Поэтому для более детального анализа процесса в работе используется компьютерное моделирование. 
Данный подход позволяет описывать нестационарное двухфазное течение, отслеживать эволюцию границы между жидкой и газовой фазами, а также анализировать поля давления и скорости в процессе роста и коллапса кавитационного пузыря. 
Полученные результаты позволяют уточнить особенности формирования и релаксации лазерно-индуцированной кавитационной области и могут быть использованы при дальнейшем развитии моделей управляемого кавитационного воздействия в биомедицинских и инженерных приложениях.
